Владимир Пеньков, telegram  @v_penkov  https://t.me/v_penkov

**Дисклеймер**. 

Для меня этот модуль - самый сложный во всём курсе. Если по ML у меня был базовый курс от Яндекс-практикума, то во всём, что связанное с ops, я до сих пор был только пользователем. Максимум - нажимал кнопку в дженкинсе. Да что там, даже первые шаги в Linux я сделал месяц назад. С момента открытия финального проекта я две недели насиловал интернет в поисках ответов на свои вопросы, и добился существенного результата - теперь гугл мне вместо гидрантов уже три дня выдает 403. Зато я теперь могу смело говорить, что да, меня в гугле забанили :). Я не успел сделать всё, что хотел. Даже из требуемого сделал не всё. Продолжу доделывать после дедлайна и жду обратной связи. Я намерен довести эту задачу до полноценного пет-проекта. Из всего, что со мной случалось, этот проект - самый представительный в плане ML.

На момент сдачи я не успел реализовать пайплайн раскатки так, как это следует сделать. Но я разобрался со всеми сложностями, которые могли бы возникнуть при работе решения, при масштабировании, при обновлении и при подготовке к обновлению. Для многих подзадач я испробовал несколько вариантов решения, выбрал наиболее подходящие, и доведу всё до конца. Обновление контура работает пока что из вручную запускаемых скриптов, но оно работает. Так что вместо пайплайна у меня пока что этот длинный текст, картинки, фрагменты кода, копипаст из терминала. А за пределами репозитория - свалка "запчастей" для сборки полноценного решения. Итоговое решение, которое я хочу собрать, должно с минимальными отличиями раскатываться как в тестовый контур из двух учебных машин, так и в "настоящий". Я продолжу работу над задачей, но до получения обратной связи буду делать это в отдельной ветке.

В двух последних разделах - [Альтернативная архитектура](#ScalableArch) (она лучше масштабируется; [если ссылка не работает](#альтернативная-масштабируемая-архитектура)) и [альтернативная предварительная модель](#ElasticSearch) (возможно, "из коробки" закроет потребность в преодолевании проблем четырёх индексов и снимет бОльшую часть сложностей обновления; [если ссылка не работает](#использование-elasticsearch)). Это не вошло в моё решение, но представляется мне интересным.

По ходу решения я рисовал себе схемы bpmn. Если я не успею перерисовать их в drawio, то оставлю как есть с необходимыми комментариями.  



**Структура документа**

Документ довольно большой, поэтому я постарался оптимизировать его для более комфортного восприятия. Структура документа: 
 - Постановка задачи. Здесь описано, какую задачу мы решаем, каковы требования к решению и какие у нас ограничения на решение.
 - Краткое описание решения. Здесь минималистично описаны ключевые моменты продуктового контура, обучающего контура, и цикла обновления.
 - Основная часть документа, где все составные части описаны подробно, с фрагментами кода и пояснениями. В каждом из разделов наверх вынесены ключевые/нетривиальные тезисы, далее следует основное описание, в котором излишние рассуждения, обоснования, подробности убраны в раскрывающиеся блоки. Какие-то из изображений будут повторять ранее представленные в кратком описании
 - Дополнительная часть: альтернативная архитектура (более эффективно решает задачу масштабирования), ElasticSearch как коробочное решение для грубой KNN-модели (может работать непрерывно и избавить от необходимости гонять терабайты при каждом обновлении). 

## Постановка задачи
Построить прототип веб-сервиса, реализовать механизм бесшовного обновления сервиса.

### QA-сервис
Представляет собой сервис вопросов и ответов. Основной сценарий: пользователь задает вопрос, сервис ищет в своей базе ранее задававшихся вопросов наиболее близкие. Аналогичным образом работает, например, поиск в Stackoverflow


### Требования
**Функциональность**
- На запрос должны выдаваться наиболее похожие варианты
- В сервисе должны обновляться тематики и сами ответы. (=Необходимо обновлять модели)

**Непрерывность**
- Обучение моделей в этом сервисе подразумевается как регулярный и максимально автоматизированный процесс. Обновленные модели должны регулярно деплоиться.
- Необходимо выстроить цикл переобучения балансируя между актуальностью и нагрузкой пайплайнов обучения

<details>
  <summary><b>Прочие</b></summary>

**Скорость**
- Сервис должен работать быстро (не более 2 секунд на ответ)

**Отказоустойчивость**
- Архитектура сервиса должна обеспечивать отказоустойчивость.
- Процесс обновления сервиса не должен прерывать его работу.

**Оптимальность**
- Предложенное решение должно использовать ресурсы по возможности оптимально

**Масштабируемость**
- Решение должно быть масштабируемым по объёму данных
- Решение должно быть масштабируемым по вычислительной нагрузке
- Решение должно быть масштабируемым по трафику

</details>


### Ограничения 
Данные или модели могут не помещаться целиком на одной ноде; потребуется делить данные на части, размещать их на разных нодах и менеджить запросы к ним.
<details>
  <summary>Прочие</summary>

Из требования оптимального использования ресурсов вытекает максимальная утилизация ресурсов. Требуется оптимизировать количество нод, использование памяти, CPU, дискового пространства.

На нодах с поисковыми индексами утилизация памяти должна быть высокой (80% +), чтобы обходиться минимальным количеством нод. При любом рестарте ноды должны подниматься максимально быстро. Поскольку для работы нодам требуется загрузить в память объем данных ~100+ ГБ, то эти данные должны лежать на самих нодах. Чтение по сети из хранилища не обеспечит нужной скорости.

*У тяжелых моделей, как правило, длительный инференс и ими сложнее управлять.
Будут нарушаться некоторые принципы микросервисной архитектуры, например, инициализация сервисов будет занимать значительное время. Главное - более остро встает вопрос оркестрации, так как больше нельзя закинуть сколько-то контейнеров на ноду и ожидать, что это заработает.
Вынести как можно больше вещей в офлайн.
Упростить модель (возможно, с ухудшением качества)
Подумать об использовании последовательности моделей вместо одной большой*

</details>

## Краткое описание решения ##

**Продуктовый контур**

Swarm-кластер с двумя (из требований отказоустойчивости) одинаковыми группами, каждая из которых в отдельности является минимальным функциональным контуром. В swarm-кластере группы объединяются и используют ресурсы друг друга. Концепция "группы" остается важной только для сценария обновления или масштабирования. Группа состоит из gateway, принимающего запрос, embedding-сервиса и четырёх worker, на каждом из которых последовательно взаимодействуют две модели - грубая предварительная KNN и точная ранжирующая бустинг-модель. **Количество четыре воркера - условное, для конкретики дальнейшего описания**. Их должно быть столько, чтобы в сумме покрывать весь индекс. Дальнейшее решение от количества воркеров принципиально не изменится. Кроме того, в кластере есть один экземпляр Redis, который хранит фактическое состояние нод кластера и выполняет роль service registry. Сервисы кластера периодически регистрируются в Redis с указанием информации о совместимости (т.е. о своем поколении данных) в автоматически истекающих ключах.

Ноды кластера:


![Ноды](./doc/cluster.png)

У Redis нет включенного дублёра, т.к. для работающего без изменений контура падение Redis не является критичным - маршрутизация будет происходить на основании последних считанных из Redis данным о кластере. К проблемам приведет только одновременное падение Redis и одной из нод (как, впрочем, и одновременное падение любых двух нод, выполняющих одну и ту же функцию), но такие сценарии здесь не рассматриваем. Помимо рабочих нод, в кластер включена резервная нода в пассивном состоянии на случай полной потери какой-то из рабочих нод. На ней подготовлено всё, чтобы нода могла быть включена в любой требуемой роли (worker, gateway, embedder, registry). Внешний трафик на два гейтвея кластера маршрутизируется через nginx, который включен в режиме reverse-proxy. Кроме того, nginx обеспечивает кэш запросов. Резервирование nginx и swarm-менеджера оставлено за пределами этого решения.  

Эта архитектура может масштабироваться и далее, на три и больше групп, без изменений. Однако для дальнейшего масштабирования такая архитектура не оптимальна. Поэтому здесь описано решение именно с двумя группами. Более оптимальная для масштабирования архитектура коротко рассмотрена в отдельном разделе [Альтернативная масштабируемая архитектура](#ScalableArch) [если ссылка не работает](#альтернативная-масштабируемая-архитектура)



**Контур обучения**
Контур обучения генерирует поколения данных и моделей. Результат его работы - индексы данных (разделенные на четыре кластера для воркеров), информация о центрах кластеров для гейтвея, словари индекс-вопрос и обратный (todo подробнее?), ранжирующая модель, метаинформация. Жизненный цикл обучения модели реализуется в MLFlow, данные выгружаются в бакет хранилища S3, код - в Gitlab. 

**Процесс обновления**
Реализуем на Gitlab CICD + Ansible.

При обновлении продуктового контура проверяется доступность ресурсов (данных, нод кластера), соответствие конфигурации кластера требованиям поколения данных (как по количеству нод, так и по достаточности диска/памяти на них и т.д). Данные доставляются на целевые ноды - рабочие и резервную. Собираются docker образы сервисов и отправляются в docker registry. Далее реализуется сценарий rolling update кластера группами целиком. 

Схема роллинг апдейта

![rolling scheme](./doc/rolling scheme.png) 

Каждая из групп самостоятельно функциональна. Поэтому мы можем отключить, обновить и включить группу без простоя контура. Трафик между группами разных версий (поколений) не смешивается, так как ноды-воркеры регистрируются в Redis, указывая свое поколении данных, а ноды-гейтвеи маршрутизируют свои запросы на основании этой информации. После успешного обновления первой группы она начинает принимать трафик. Дальше точно так же обновляется вторая группа. Если обновление группы по каким-то причинам не произошло, swarm откатит ее в предыдущее состояние. Может случиться так, что первая группа обновилась до нового состояния, а вторая по каким-то причинам не смогла и откатилась к предыдущему. В этом случае в контуре у нас работают одновременно два поколения, что не является концептуально правильным, не отказоустойчиво, но оставляет контур удовлетворительным в продуктовом смысле. Решение такой ситуации происходит в ручном режиме, т.к. требуется выяснение причин сбоя.  

![emerg work](./doc/emerg work.png)

После обновления двух групп контур считаем полностью рабочим. Выполняем обслуживающие действия: удаляем с нод кластера данные "позапрошлого" поколения (данные для прошлого поколения имеет смысл оставить на нодах на случай вынужденного отката), опционально - чистим кэш nginx принудительно.

За неимением настроенного пайплайна, ниже - эмуляция процесса обновления скриптами и демонстрация результатов.

- stack-24.sh - Деплой стартового состояния из образов с поколением 1
- update-1.sh - Обновление первой группы сервисов из образов с поколением 2
- update-2.sh - Обновление второй группы сервисов из образов с поколением 2

```
root@kcloud-production-user-3285-vm-1263:~/final/script# ./stack-24.sh
Creating network qa_net
Creating service qa_gateway-0
Creating service qa_gateway-1
Creating service qa_worker-0
Creating service qa_worker-1
root@kcloud-production-user-3285-vm-1263:~/final/script# ./update-1.sh
qa_worker-0
overall progress: 4 out of 4 tasks
1/4: running   [==================================================>]
2/4: running   [==================================================>]
3/4: running   [==================================================>]
4/4: running   [==================================================>]
verify: Service converged
qa_gateway-0
overall progress: 1 out of 1 tasks
1/1: running   [==================================================>]
verify: Service converged
root@kcloud-production-user-3285-vm-1263:~/final/script# ./update-2.sh
qa_worker-1
overall progress: 4 out of 4 tasks
1/4: running   [==================================================>]
2/4: running   [==================================================>]
3/4: running   [==================================================>]
4/4: running   [==================================================>]
verify: Service converged
qa_gateway-1
overall progress: 1 out of 1 tasks
1/1: running   [==================================================>]
verify: Service converged
root@kcloud-production-user-3285-vm-1263:~/final/script#
```

Ответы сервиса в процессе обновления. Нагрузка сымитирована run100.sh :
 - в изначальном состоянии все ответы идут как generation 1
 - после обновления group 0 до generation 2 - 50/50 (nginx round robin) 
 - после обновления group 1 до generation 2 - все ответы generation 2
```
root@kcloud-production-user-3285-vm-1263:~/final/script# ./run100.sh
{"answer":"worker-Gen-1-d58b0cee0ab6: dummy answer generation 1"}
{"answer":"worker-Gen-1-692120ca9372: dummy answer generation 1"}
{"answer":"worker-Gen-1-2cfec29f6525: dummy answer generation 1"}
{"answer":"worker-Gen-1-f0aace0e06f0: dummy answer generation 1"}
{"answer":"worker-Gen-1-2f50ae328d82: dummy answer generation 1"}
{"answer":"worker-Gen-1-f0aace0e06f0: dummy answer generation 1"}
{"answer":"worker-Gen-1-2cfec29f6525: dummy answer generation 1"}

...

{"answer":"worker-Gen-1-b3d0c7d6cb04: dummy answer generation 1"}
{"answer":"worker-Gen-2-65c2acb46e16: dummy answer generation 2"}
{"answer":"worker-Gen-1-17b4786588ec: dummy answer generation 1"}
{"answer":"worker-Gen-2-ff8606141d9a: dummy answer generation 2"}
{"answer":"worker-Gen-1-b3d0c7d6cb04: dummy answer generation 1"}
{"answer":"worker-Gen-2-6f530a5cdb4a: dummy answer generation 2"}
{"answer":"worker-Gen-1-b3d0c7d6cb04: dummy answer generation 1"}
{"answer":"worker-Gen-2-0a863c5d51bc: dummy answer generation 2"}

...

{"answer":"worker-Gen-2-65c2acb46e16: dummy answer generation 2"}
{"answer":"worker-Gen-2-0a863c5d51bc: dummy answer generation 2"}
{"answer":"worker-Gen-2-0fb637c76b01: dummy answer generation 2"}
{"answer":"worker-Gen-2-ff8606141d9a: dummy answer generation 2"}
{"answer":"worker-Gen-2-9f2e79155994: dummy answer generation 2"}
{"answer":"worker-Gen-2-ff8606141d9a: dummy answer generation 2"}
{"answer":"worker-Gen-2-9f2e79155994: dummy answer generation 2"}
```
И отражение этого процесса в Redis

![emerg work](./doc/redis_screens.png)

<br>
<br>
<br>
<br>
<br>

**Конец краткого описания. Далее - подробное описание того же самого, с бОльшим количеством деталей.** 

## Конфигурация QA-контура (логическая и "железная")
Тезисно:
  - Для работы нужны 4 реплики сервиса-воркера, на каждой из которых последовательно работают две модели - грубая и точная
  - Трафик на них распределяется сервисом-гейтвеем. А еще нужен сервис-эмбеддинг. 
  - Для обеспечения производительности на это нужно 5 машин.
  - Отказоустойчивый прод-контур реализуем в swarm кластере. Нужно удвоить рабочую группу и добавить service registry, swarm manager, nginx, резервную машину. 
  - Для zero-downtime обновления реализуем rolling update. Дополнительных машин для этого не понадобится.
  - Итого 14 машин, но можно ужаться до 12.

### Сервисы (логическая структура контура)
Контур должен включать машины - worker'ы в количестве, достаточном для данных (прежде всего - индексов кластеров, т.к они - наиболее тяжеловесная часть). На каждом воркере будет работать две модели:
- грубая предварительная KNN, которая находит во всем индексе достаточное количество вопросов-кандидатов, 
- и точная финальная ранжирующая модель, которая отбирает из кандидатов лучшие варианты. 

На вход воркера приходит эмбеддинг запроса, на выходе - список лучших вариантов по убыванию (или только самый лучший - зависит от требований продукта). Эти данные и уйдут в качестве ответа qa-контура.    

Поскольку каждый такой воркер заведует лишь частью нашей базы вопросов, то понадобится gateway - сервис, управляющий маршрутизацией входящего запроса на подходящий worker. Чтобы определить "подходящий" worker, на gateway понадобится информация о центрах кластеров, обслуживаемых worker'ами. Помимо этого, потребуется переводить текстовый вопрос в эмбеддинг. Этим будет заниматься сервис-эмбеддер (tensorFlow Serving + модель Universal Sentence Encoder). Embedder занят вычислениями (нагружает CPU), а gateway - в основном операциями ввода-вывода, при этом они взаимодействуют между собой. Их можно держать как отдельные сервисы на одной машине, если нагрузка не требует обратного. Взаимодействие сервисов от этого не изменяется. В этом проекте будем считать, что нагрузка не требует разнесения gateway и embedder на раздельные машины. 

### Группа (минимальный работоспособный контур)
Для обслуживания индексов четырех кластеров данных нам понадобится 4 машины - worker'а и одна машина gateway + embedder, итого 5 машин.  Это будем считать минимально работоспособной группой. Если в группе выпадет любая из машин, то состояние всей группы будем считать неудовлетворительным. 

![one-group](./doc/one-group.png)

<details>
  <summary>Конфигурация машин</summary>
   Подробно рассматривать в рамках этой задачи нет возможности. Вкратце: worker должен иметь как мощный CPU (высокая вычислительная нагрузка), так и много памяти (большие индексы). Машина с gateway + embedder гораздо менее требовательна как по CPU, так и по памяти.  
</details>

### Продакшн (бесперебойная работа и бесшовное обновление)

#### Требование бесперебойного функционирование 
Оценим состав продакшн-контура.

В продакшн-контуре для обеспечения непрерывного отказоустойчивого функционирования нам понадобится:
- Продублировать минимальный работоспособный контур 2*(4+1) = 10 машин
- На вход добавить nginx в режиме reverse proxy. Он будет балансировать трафик на qa-gateway и держать кэш. Nginx - 1 машина (сценарий "умер nginx" в этой задаче рассматривать не будем, т.к. здесь решение стандартное и не влияет на сценарий деплоя QA-сервиса).
   
- Как было сказано в предыдущем разделе, если в единственной группе выпадает хотя бы одна машина, вся группа становится неработоспособной. В отказоустойчивом контуре можно сделать лучше. Следует обеспечить, чтобы каждый qa-gateway работал с каждым qa-worker'ом. Тогда выпадение одного воркера приведет к тому, его "дублёр" примет двойную нагрузку, а остальные 3 пары воркеров будут работать в обычном режиме (для простоты сейчас считаем, что воркер выдержит двойную нагрузку; эта тема раскрыта подробно в разделе [Нагрузка и масштабируемость](#ScalableArch) ([если ссылка не работает](#нагрузка-и-масштабируемость)). Аналогично, если выпадет один gateway, его нагрузку примет второй. Для того чтобы гейтвеи знали обо всех работающих воркерах, те будут периодически регистрироваться в Redis, выполняющем в нашем решении роль service registry. Заодно в нем же можно реализовать систему мониторинга сервиса (не входит в скоуп задачи). Выпадение только Redis не приведет к нарушению работы: контур продолжит работать по последнему состоянию, известному на момент выпадения service registry. Redis - 1 машина.


  ![Отказоустойчивость кластера](./doc/two-groups.png)

<details>
  <summary>Прочее... </summary>
- Всё это будет работать в docker swarm кластере с политикой --restart always. Swarm manager - 1 машина.
- Опционально - резервная машина, подготовленная к исполнению любой из ролей. На ней будут скачаны все необходимые образы, актуальные ML-модели, данные, метаданные и скрипты для ввода в эксплуатацию машины в любой роли. 
- Не очень хорошо, но в принципе можно развернуть Redis на той же машине, что и Swarm manager.  
</details>

Итого нужно 14 машин для отказоустойчивого контура при данных, разбитых на 4 кластера и с учетом одной резервной машины. Можно уложиться в 12 - без резервной машины и с Redis, развернутом на машине Swarm manager 

![Состав кластера](./doc/cluster.png)

#### Требование Zero-downtime обновления
Обновлять сервис будем по сценарию Rolling update - он обеспечивает zero downtime экономичнее, чем blue/green. Каждой итерацией будет обновляться одна группа (в работающем продакшн-контуре никаких отдельных "групп" уже нет, но абстракция "группа" остается в задачах обновления и масштабирования). Другая группа в этот момент будет принимать и обрабатывать запросы. Следующим шагом уже первая группа обрабатывает запросы, а вторая - обновляется.  

<details>
  <summary>Для Rolling update нам необходимо: </summary>

 - Чтобы в любой момент времени работал и принимал трафик хотя бы один минимальный работоспособный контур, в то время как другой обновляется. В предыдущем разделе мы приняли решение, что у нас должно быть как минимум два минимально работоспособных контура. Таким образом, требование выполнено
 - Чтобы трафик между "новой" и "старой" версиями (поколением данных, DG) не перемешивался. Центры кластеров в разных DG в общем случае не совпадают, поэтому маршрутизация трафика с gateway одной версии на worker другой версии неприемлема. Обеспечить это мы можем с помощью того же service registry. Необходимо и достаточно, чтобы qa-worker писал в Redis еще и свою DG, а gateway ее читал и отправлял трафик только на воркеры "своего" DG.
</details>


Таким образом, **zero-downtime обновление может быть реализовано на том же самом количестве машин, что и отказоустойчивый кластер**. 

Rolling-update не требует дополнительных машин, но оставляет в какие-то моменты времени часть контура под повышенной нагрузкой, и теоретически может оказаться в состоянии, когда первая половина контура обновилась, а вторая по каким-то причинам не смогла. Наиболее надежен сценарий blue/green, при котором мы сначала получаем полностью работающий обновленный контур, а потом гасим старый. Если бы можно было реализовать blue/green сценарий без использования дополнительных машин, стоило бы применять именно его. В нашей задаче так сделать не получится. В какой-то момент времени должны работать обе версии - новая и старая. Если вспомнить ограничения задачи, то индекс занимает более 50% памяти worker'ов. Следовательно, невозможно на одной машине держать одновременно работающими старую и новую версии и невозможно реализовать blue/green сценарий без использования новых машин. Поэтому для blue/green надо дублировать **как минимум** машины worker'ов - буквально самые дорогие элементы контура (а по-хорошему, и остальные машины тоже). Таким образом, rolling-сценарий в этой задаче экономичнее; для blue/green потребуется временно фактически продублировать машины контура. 


<details>
  <summary>Замечание про Canary update</summary>
  С небольшими изменениями можно реализовать и Canary update - достаточно предусмотреть точку принятия решения между обновлениями групп и возможность перехода с этой точки еще и "назад" (сценарий отката). Но для контура из двух групп это не имеет особого смысла
</details>



### <a id="Scaling"></a>Нагрузка и масштабируемость

Тезисно: 
- Нагрузка неравномерна в течение дня и увеличивается скачкообразно при обновлении. Объёмы данных растут от поколения к поколению данных.
- Лучше обрабатывать все запросы немного медленнее, чем обрабатывать часть запросов - быстро, а часть - очень медленно.
- Помимо горизонтального масштабирования группами, есть пространство для масштабирования самих сервисов.
- На ML-сервисах есть возможность обменивать качество на быстродействие "на лету".  


<details>
  <summary>Проблемы и пути решения</summary>

Проблемы: 
1. Для подобного сервиса будет характерна неравномерная общая нагрузка в течение дня. 
2. Нагрузка на отдельные ноды в момент обновления будет расти скачкообразно.
3. При обычной последовательной обработке запросов будет возникать ситуация, когда часть запросов обрабатывается быстро, а часть ждет своей очереди непозволительно долго. 
4. С ростом индексов и/или с ростом популярности сервиса вычислительная нагрузка будет постепенно увеличиваться.  
5. С ростом индексов будет расти требуемая память на worker'ах.

Пути решения:
1. Можно масштабировать контур, добавляя к нему третью, четвертую и т.д группы. Достоинства: это как повышает общую производительность, так и смягчает рост нагрузки на воркеры при обновлении в тот момент, пока одна из групп обновляется. Недостатки: нужны новые машины пачками, причем с большим объемом памяти. Ими нужно отдельно управлять. Решает задачи масштабирования по вычислительной нагрузке.
2. Qa-gateway занят в основном операциями ввода-вывода - можем легко масштабироваться потоками. Достоинства: это просто, не увеличивает сложность управления, позволяет держать синхронный код. Недостатки: критичных недостатков нет. Решает задачи масштабирования по трафику.
3. Эмбеддер - процессами (если это не решено уже в самом TensorFlow serving)  
4. Qa-worker индексы только читает, а не меняет. Поэтому в принципе можно масштабировать qa-worker как потоками, так и процессами - в обоих случаях индекс в памяти будет находиться в одном экземпляре. Достоинства (против масштабирования серверами): экономия ресурсов, простота, не растет сложность управления контуром. Недостатки: если применяемые ML-модели сами хорошо используют многопоточность и задействуют доступные ядра, то потолок такого масштабирования низок; не смягчает рост нагрузки при обновлении.
5. Основную нагрузку на qa-worker дают ML-модели. В нашем случае это kNN и ранжирование. Для них характерно то, что можно "на ходу" обменивать производительность на качество и обратно, просто регулируя k - количество ответов-претендентов. Снижение качества - это не то, что годится как постоянное решение, но его можно применять в моменты пиковых нагрузок, в том числе при обновлении. Достаточно на qa-worker'е реализовать соответствующую ручку управления, и ее можно будет использовать как в скрипте обновления, так и пробросить в систему мониторинга. Кроме того, можно реализовать эту политику внутри сервиса, для автоматического регулирования. Достоинства: простота реализации, оперативность, эффективность. Недостатки: годится только как кратковременная мера. Ограниченно решает задачи масштабирования по вычислительной нагрузке.  
6. Рост данных будет приводить к необходимости масштабироваться по памяти. Вероятно, здесь более правильным будет делить индекс на бОльшее количество кластеров, чем наращивать память в qa-worker'ах. Решает задачу масштабирования по памяти и по вычислительной нагрузке.  
</details>


| Масштабирование            | Процессор | Память | Трафик | 
|----------------------------|-----------|--------|--------|
| Добавление групп           | +         |        |        |     
| Добавление worker в группу | +         | +      |        |     
| Gateway - потоками         |           |        | +      |     
| Эмбеддер - процессами      | +         |        |        |     
| Worker - процессами        | +         |        |        |     
| Worker - качеством         | +         |        |        |     


<a id="QAupdate"></a>
## Обновление QA-контура
Тезисно:
 - Этапы: проверка, подготовка, обновление, постобработка
 - Проверка: важно проверить соответствие целевой конфигурации потребностям модели 
 - Подготовка: новые образы, симлинки на хостах, labels на хостах, доставить данные и конфиги
 - Обновление: итерация по группам, обновление каждой группы
 - Постобработка: почистить хосты от слишком старых данных, возможно - сбросить кэш nginx

Проверки:
![Тест](./doc/deploy-test.png)

Подготовка:
![Тест](./doc/deploy-prepare.png)

Rolling update:
![Тест](./doc/deploy-update.png)


Модели обучены, необходимые для сервисов данные выгружены в artifactory (S3).
Актуальное поколение данных (данные и метаинформация) в ```S3://Path_to_bucket``` 
- ```/{DATA_GEN}/meta/``` - метаинформация о DG (количество кластеров, размеры индексов, etc) 
- ```/{DATA_GEN}/centers/``` - центры кластеров (для gateway)  
- ```/{DATA_GEN}/dict/``` - словари (для gateway, пока он выполняет еще и функцию словарей), архивированные и сжатые
- ```/{DATA_GEN}/emb/``` - данные для embedder (todo если делаем свой эмбеддер с доп функциями) 
- ```/{DATA_GEN}/{CLUSTER_NO}/``` - данные для worker, архивированные и сжатые
Актуальный код находится в gitlab
Актуальная конфигурация развертывания находится в gitlab (inventory.yml)

### 0. Initial.
Обновлять сервис надо:
- При появлении очередного DG
- При доработке логики (моделей, сервисов)
- При масштабировании (изменении inventory.yml)
- По требованию (gitlab cicd trigger)

Во всех этих случаях происходит инициирующее событие в Gitlab CICD, запускается .gitlab-ci.yml

### 1. Stage test: Проверяется готовность данных и контура

  - Есть ли все необходимые файлы, не повреждены ли архивы, адекватны ли размеры файлов?
  - Консистентность. Из-за роста данных количество требуемых хостов могло вырасти. Учитывая, что данные могут обеспечивать одни люди, а инфраструктуру - другие, здесь повышенные риски. Нужно сопоставить информацию о количестве кластеров из ```S3://Path_to_bucket/{DATA_GEN}/meta``` и количеству соответствующих нод ```inventory.yml```. Этим занимается ```python3 consist.py``` (*не реализовано todo*), он же берет на себя динамическую генерации артефактов для последующих джобов и конфигов для сервисов. Это позволит, во-1, иметь более простые скрипты джобов, а во-2, оставит "твердую копию" промежуточных динамических данных - это позволит проще разобраться с проблемами, если они возникнут. 
  - Хосты: есть ли доступ ко всем хостам, достаточно ли места на хостах, хватит ли им памяти для новых данных.
  - Любая паранойя по желанию

### 2. Stage prepare: 
  - На хостах создаются директории для нового поколения данных (если их там еще нет). 
  - На хостах создаются симлинки ```/constant_path``` , ведущие к директориям для нового поколения данных (напр ```/some_path/{DATAGEN}/{CLUSTER_ID}/```). Контейнеры тоже будем маунтить на константный симлинк. Это делает наши последующие скрипты проще. 
  - Данные доставляются на таргеты с помощью rsync - он быстрее и решает вопрос повторного некопирования. Возможно, запускаем его с --parallel, если у нас высокоскоростная сеть. Копирование запускаем на целевых нодах (так они возьмут процессорную нагрузку при копировании):  
      ```ssh user@target-node rsync s3://bucket/path-to-file local-simlink```

### 3. Stage update. Реализуем роллинг-апдейт, проходим циклом по группам. 

Здесь отмечу отметить, что сервисы "прибиты" к нодам метками ролей и групп. То есть с точки зрения swarm у него есть ровно столько допустимых нод для размещения сервисов, сколько реплик сервиса от него требуется разместить. А все 4 воркера группы с точки зрения swarm - это один и тот же сервис, работающий четырьмя репликами.



``` 
services:
  worker-0:
    environment:
      GENERATION: ${GENERATION}
    image: 65.108.146.200:8888/qa-worker:${GENERATION}
    deploy:
      replicas: 4
      placement:
# в тестовом контуре - 4 реплики на ноду        
        max_replicas_per_node: 4
# в продуктовом - 1 реплика на ноду        
#        max_replicas_per_node: 1 
        constraints:
          - node.labels.roleworker == true
          - node.labels.group==0
...

  worker-1:
  аналогично, только labels.group==1

  gateway-0:
    image: 65.108.146.200:8888/qa-gateway:${GENERATION}
    environment:
      GENERATION: ${GENERATION}
    deploy:
      replicas: 1
      placement:
        max_replicas_per_node: 1
        constraints:
          - node.labels.rolegateway == true
          - node.labels.group==0
    depends_on:
      - worker-0
    ports:
      - "8080:8080"
    networks:
      - net

  gateway-1:
  аналогично, только labels.group==1
  ...
  
networks:
  net:
```

Поэтому мы можем обновлять всё в одной группе, не ломая логику swarm по автовосстановлению сервисов. 
   - отключаем трафик на группу (nginx API или ```nginx -s reload``` - перечитать конфиг) - пока не реализовано, вместо этого статичное правило отключения трафика при ошибках 
     ```
     upstream qa{
       server qa_gateway_0_ip:port max_fails=3 fail_timeout=30s;
       server qa_gateway_1_ip:port max_fails=3 fail_timeout=30s;
     ```
   - Ноды кластера помечены группами (group=0/1) и ролями (roleworker/rolegateway/roleembedder). На обновляемые этим шагом ноды swarm-кластера перенаносим метки групп и ролей.
     ```
     docker node update 
       --label-rm group --label-rm roleworker
       --label-add group=0 --label-add roleworker=true
       NODENAME
     # аналогично для ролей rolegateway, roleembedder
     ```
   - Инициируем обновление группы 0
     ```
       docker service update \
       --image 65.108.146.200:8888/qa-worker:$gen \
       --env-add GENERATION=$gen \
       --update-parallelism=4 \
       --update-order=stop-first \
       --update-failure-action=rollback \
       --rollback-order=stop-first \
       qa_worker-0 
     # аналогично для gateway и если необходимо - для embedder
     ```
- Включаем трафик на группу (nginx API или ```nginx -s reload``` - перечитать конфиг) - пока не реализовано, вместо этого ждем какое-то время, за которое трафик, отключенный от группы по политике трёх ошибок, гарантировано должен восстановиться.

Я долго прорабатывал еще один, принципиально другой вариант. Если он сработает, можно будет обходиться без Redis, и получится в чём-то "красивее". Но этот вариант потребовал сильно больших знаний про докер, я его ещё не довел до успеха (или ещё не отверг как невозможный)

<details>
  <summary>Альтернативный rolling update со своими плюcами и минусами</summary>

Необходим ли отдельный service registry? Все его функции может взять swarm. Для этого нужно: 
1. Чтобы swarm различал наши 4 воркера как разные сервисы. То есть, если в решении выше у нас 2 сервиса (worker-0 и worker-1) по 4 реплики, то здесь - наоборот, 4 сервиса (worker-0..3) по две реплики. 
2. Чтобы gateway при адресации запроса не перебирал по round robin конкретных получателей, а слал запросы просто на сервисы worker-0, -1, -2, -3, а какому из двух исполнителей он достанется - решит уже swarm.
3. Но чтобы при обновлении трафик не смешивался. Идея: развести поколения **по разным сетям** внутри докера. При новом поколении создаем новую сеть - гасим группу сервисов в старой сети - поднимаем в новой сети. Сеть обеспечивает изоляцию трафика.

Я не довел это до работоспособного состояния, и вообще не факт, что это сработает. Мне не понравилось то, что с каждым поколением у нас внутри swarm появляется сеть с новым именем. Это может помешать еще какому-то аспекту реального продукта. А в учебном проекте такое решение увеличивает объем описаний сервисов. В итоге я вернулся к реализации с Redis.
</details>

### 4. After update

 - Удаляем данные "позапрошлого" поколения. Данные прошлого лучше хранить на случай непредвиденной ситуации, в которой придется откатываться назад.
 - Вероятно, стоит принудительно очистить кэш nginx, так как ответы новой модели могут поменяться. 


## Архитектура всей системы

*Взгляд скорее извне учебного проекта, к сдаче проекта не так актуально*

<details>
  <summary>Заметки и наброски</summary>

todo крупноблочная картинка всей системы


### Папйплайн решения
todo по факту готовности

### + Сбор метрик
После того, как мы отдали ответ, процесс еще не закончен. Нам для дальнейшего обучения нужна обратная связь. Поэтому мы должны где-то накапливать документ [вопрос пользователя; ответы, которые мы дали; метаинформацию о них (datagen, ranking score)] и потом обогащать этот документ метриками, снятыми с веб-интерфейса пользователя (куда кликал, сколько находился на странице, что делал). На основе этих данных можно формировать обучающие данные. Даже более того, c этого мы должны начинать: как только пользователь задал вопрос, мы начинаем формировать этот документ.


### Элементы системы
#### MLFlow
Расчет эмбеддингов всех документов - offline
Кластеризация всех документов- offline
Построение индексов - offline

#### S3
todo Структура директорий в бакете

#### Docker Swarm кластер
todo сеть overlay, политики health, репозиторий образов  

#### QA-worker
двухэтапный алгоритм. Этап 1 - быстрая не особо точная knn модель. Этап 2 - качественная ранжирующая модель 

взять k ближайших соседей внутри него.
k соседей будем ранжировать

Финальная модель - O(k)
На входе - K пар вида "запрос - ближайший сосед"
На выходе - скор для пары
Бустинг - какой алгоритм реализуем?


#### QA-gateway
Когда приходит запрос от пользователя, то мы получаем некоторый его эмбеддинг и пытаемся найти ближайший кластер вопросов и ответом.
Онлайн расчет эмбеддинга запроса - O(1)
Определение кластера (вызов индекса) - O(1)
Если ближайший кластер быстро не находится, говорим, что нет похожих документов

#### Redis
Функции Redis:
 - Service registry
 - Мониторинг

В целях оптимизации ресурсов можно поднимать на swarm manager.   

#### NGinx
Не в кластере.
Кэш. Вероятно, стоит сбросить кэш после обновления поколения данных.
В процессе обновления отключаем трафик на обновляемую часть. Либо перечитыванием конфига, либо по API. Пока - статичное правило отключения трафика на 30 сек после трёх ошибок.

#### CICD
todo


### Мониторинг состояния
todo

### Изменение конфигурации QA-контура  
todo
</details>

<a id="ScalableArch"></a>
## Альтернативная масштабируемая архитектура
Тезисно: 
 - Предназначена для случая, когда наш сервис растет и встает задача его масштабировать больше и больше. В случае всего лишь двух групп эта архитектура выигрыша не имеет.
 - Описанная выше архитектура плохо подходит для масштабирования группами. Мы не можем рассчитывать на то, что все 4 воркера будут одинаково загружены. Какие-то будут нагружены полностью, какие-то - слабо. Масштабируя это, мы **будем масштабировать простои**. При этом все воркеры - достаточно дорогие машины с большим объёмом памяти и сильными процессорами. 
 - Если проанализировать статистику вопросов, то вероятно она покажет, что 20% тематик дают 80% нагрузки. Надо **в дополнение** к четырём воркерам поставить пятый - для "высокочастотных" вопросов. Он будет отвечать за обслуживание этих 20%. Он будет работать с максимальной нагрузкой, и именно его мы и будем масштабировать первым делом. Выигрыш: масштабируем по одной "дорогой" машине, а не по 4. 
 - Начинка этого воркера - точно такая же, как и у "обычных". Только индекс составлен из высокочастотных тем.
 - Если очередь вопросов на входе высокочастотного сервиса превышает пороговое значение (можем получить статистически), то он перенаправляет запрос "низкочастотному" (помним, что низкочастотные покрывают все тематики). Низкочастотные сервисы загружаются работой при общем росте нагрузки внутри дня. 
 - Если высокочастотный сервис пришел к выводу, что вопрос всё же не в его компетенции (пороговое значение метрики), то опять же, он должен отдать его "обычным". Плохая ситуация, мы вынуждены дважды обработать одно и то же. Надо минимизировать. 
 - На входе понадобится дополнительный алгоритм, классифицирующий входящий вопрос на частотный/обычный. Чтобы не увеличивать общее время обработки запроса, этот алгоритм должен отрабатывать параллельно с ембеддером. То есть это должен быть а)текстовый б)быстрый алгоритм. Например, TF-IDF или BM25. Кроме того, нужно минимизировать FP исход (FP как раз и будет обработан дважды, см. пред. пункт).

![faq-pipeline](./doc/faq-pipeline.png)

- Модели воркеров. До сих пор у нас точная модель работала вместе с грубой как один сервис. В малых масштабах это было оправдано. Но в больших уже имеет смысл разделять их по самостоятельным сервисам, т.к. в общем случае они работают с разной производительностью, и при масштабировании здесь можно сэкономить вычислительные ресурсы.
- Трафик. У нас получается уже длинная цепочка взаимодействия сервисов. Входящий запрос проходит по этой цепочке до конца и в готовом виде возвращается назад, хотя в принципе его уже можно было бы отдать на выход и не удваивать транспортную нагрузку на сервисы. Имеет смысл подумать об асинхронности в масштабах всего контура. Потребуется либо узкоспециализированный свой брокер, либо что-то стандартное, например Kafka.  


## <a id="ElasticSearch"></a>Использование ElasticSearch
Тезисно:
 - Это непроверенная идея. Не факт, что быстродействие ES позволит ее воплотить. Но ES позиционируется как быстрый.
 - ES - это key-value хранилище, которое умеет в большие объёмы, отлично шардится, и имеет встроенные (предположительно быстрые) алгоритмы как aKNN поиска по векторам любой размерности, так и текстовые поисковые алгоритмы TF-IDF, BM25 и прочие
 - умеет распределять поиск между шардами 
 - умеет в инкрементность
 - умеет переиндексироваться "на лету" (хотя для высокой нагрузки рекомендуют всё же делать это при отключенной поисковой нагрузке)
 - исходя из этого, имеет смысл рассмотреть ES в качестве грубой модели в наших воркерах. Возможно, получится уйти от перекладывания терабайтов туда-сюда при обновлении. 
 - В альтернативной масштабируемой архитектуре (предыдущий раздел) ES так же может реализовать классификатор вопросов частотный/обычный